% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-2a}
def A(n):
    if n <= 0 or choice([True,False]):
        return "a"
    else:
        return "a" + A(n-1) + "a"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4a}
def regleA(chaine):
    n = len(chaine)
    if n >= 2:
        return chaine[0] == "a" and choice[n-1] == "a" and
            regleA(raccourcir(chaine))
    else:
        return chaine == "a"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4b}
def regleB(chaine):
    n = len(chaine)
    if n >= 2:
        return chaine[0] == "b" and choice[n-1] == "b" and 
            (regleA(raccourcir(chaine)) or regleB(raccourcir(chaine)))
    else:
        return False
\end{filecontents*}

%\begin{filecontents*}{Exo1C3}
%\end{filecontents*}
%
%\begin{filecontents*}{Exo2A3}
%\end{filecontents*}

% Macros des portes logiques : longueur 2.15 et hauteur de -0.5 à +0.5
\newcommand\PorteNON[4]{\draw (#1,#2) node[left]{#3} -- ++(0.5,0) -- ++(0,0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- ++(0,0.5); % Entrée fil A à l'origine
\draw (#1+1,#2) node{NON};
\draw (#1+1.65,#2) -- ++(0.5,0) node[right]{#4};} % Sortie fil S en ++(2.15,0)

\newcommand\PorteOU[5]{\draw (#1,#2+0.25) node[left]{#3} -- ++(1,0); % Entrée fil A en ++(0,0.25)
\draw (#1,#2-0.25) node[left]{#4} -- ++(1,0); % Entrée fil B en ++(0,-0.25)
\draw (#1+1,#2) -- ++ (1.15,0) node[right]{#5}; % Sortie fil S en ++(2.15,0)
\draw[fill=white] (#1+0.5,#2+0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- cycle;
\draw (#1+1,#2) node{OU};}

\newcommand\PorteET[5]{\draw (#1,#2+0.25) node[left]{#3} -- ++(1,0); % Entrée fil A en ++(0,0.25)
\draw (#1,#2-0.25) node[left]{#4} -- ++(1,0); % Entrée fil B en ++(0,-0.25)
\draw (#1+1,#2) -- ++ (1.15,0) node[right]{#5}; % Sortie fil S en ++(2.15,0)
\draw[fill=white] (#1+0.5,#2+0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- cycle;
\draw (#1+1,#2) node{ET};}


% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Polynésie - mai 2022 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Polynésie - mai 2022 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Programmation et récursivité}{\ \\
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item La fonction \texttt{A} s'appelle elle-même, elle est donc récursive.
\item Si on obtient \texttt{False} un très grand nombre de fois consécutives, il y aura trop d'appels récursifs et cela provoquera l'erreur \texttt{Recursion error} car la taille de la pile d'exécution sera dépassée.
\end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
	\item Le code suivant convient
\end{enumerate}
	\CodeInfo{Python}{Exo1-2a}
\begin{enumerate}[resume]
	\item L'appel \texttt{A(50)} termine toujours :
		\itemizeb{
			\item soit \texttt{choice([True,False])} n'a jamais renvoyé \texttt{True} et dans ce cas il y a eu 50 appels récursifs jusqu'à ce que \texttt{n} vale 0 et exécute le cas de base en renvoyant \texttt{"a"} ;
			\item soit \texttt{choice([True,False])} a renvoyé \texttt{True} avant que \texttt{n} atteigne la valeur 0.}
\end{enumerate}
\item \itemizeb{
	\item \texttt{B(0)} renvoie \texttt{"bab"}.
	\item \texttt{B(1)} renvoie \texttt{"bab"} ou \texttt{"bbabb"}.
	\item \texttt{B(2)} renvoie \texttt{"bab"} ou \texttt{"baaab"} ou \texttt{"bbabb"} ou \texttt{"bbbabbb"}}
\item \begin{enumerate}
	\item Le code suivant convient :
	\end{enumerate}
	\CodeInfo{Python}{Exo1-4a}
	\begin{enumerate}[resume]
	\item Le code suivant convient :
	\end{enumerate}
	\CodeInfo{Python}{Exo1-4b}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, ordonnancement et expressions booléennes}{
\begin{enumerate}
	\item Voici l'annexe 1 complétée :
		\begin{center}\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Numéro de périphérique & Adresse & Opération & Réponse de l'ordonnanceur\\
		\hline
		0 & 10 & écriture & OK\\
		\hline
		1 & 11 & lecture & OK\\
		\hline
		2 & 10 & lecture & ATT\\
		\hline
		3 & 10 & écriture & ATT\\
		\hline
		0 & 12 & lecture & OK\\
		\hline
		1 & 10 & lecture & OK\\
		\hline
		2 & 10 & lecture & OK\\
		\hline
		3 & 10 & écriture & ATT\\
		\hline
		\end{tabular}\end{center}
	\item Le périphérique 1 obtient toujours \texttt{ATT} comme réponse de l'ordonnanceur car le périphérique 0 utilise déjà l'adresse 10 en écriture.
	\item \begin{enumerate}
		\item \begin{description}
			\item[Au tour 1] le périphérique 0 peut écrire mais le périphérique 1 ne peut pas lire.
			\item[Au tour 2] le périphérique 0 ne peut pas écrire mais le périphérique 1 peut lire.
			\item[Au tour 3] le périphérique 0 peut écrire mais le périphérique 1 ne peut pas lire.
			\item[Au tour 4] le périphérique 0 peut écrire mais le périphérique 1 ne peut pas lire.
			\end{description}
		\item Le périphérique 1 lit effectivement une fois sur trois ce qui a été écrit par le périphérique 0 à l'adresse 10.
		\end{enumerate}
	\item Voici l'annexe 2 complétée :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{1.25cm}|p{3cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{1.5cm}|}
\hline
Tour&Numéro du\newline périphérique&Adresse&Opération&Réponse de\newline l'ordonnanceur&ATT\_L&ATT\_E
\tabularnewline\hline
1&0&10&écriture&OK&vide&vide
\tabularnewline\hline
1&1&10&lecture&ATT&(1,10)&vide
\tabularnewline\hline
1&2&11&écriture& OK & (1,10) & vide
\tabularnewline\hline
1&3&11&lecture& ATT & (1,10), (3,11)& vide
\tabularnewline\hline
2&1&10&lecture&OK&(3,11)&vide
\tabularnewline\hline
2&3&11&lecture&OK&vide&vide
\tabularnewline\hline
2&0&10&écriture&ATT&vide&(0,10)
\tabularnewline\hline
2&2&12&écriture&OK&vide&(0,10)
\tabularnewline\hline
3&0&10&écriture&OK&vide&vide
\tabularnewline\hline
3&1&10&lecture&ATT&(1,10)&vide
\tabularnewline\hline
3&2&11&écriture&OK&(1,10)&vide
\tabularnewline\hline
3&3&12&lecture&OK&(1,10)&vide
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
	\item \begin{enumerate}
		\item On complète le schéma de la façon suivante :\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (1.5,0) -- (2.15,0);
\PorteNON{0}{0}{\texttt{e0}}{}
\PorteET{2.15}{-0.5}{}{}{\texttt{s}}
\draw (2.15,0) -- (2.15,-0.25);
\draw (0,-0.75) node[left]{\texttt{e1}}-- (2.15,-0.75);
\end{tikzpicture}
\end{center}
		\item Le schéma suivant convient : \\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (1.5,0) -- (2.15,0);
\PorteNON{0}{0}{\texttt{e1}}{}
\PorteET{2.15}{-0.5}{}{}{\texttt{s}}
\draw (2.15,0) -- (2.15,-0.25);
\draw (0,-0.75) node[left]{\texttt{e0}}-- (2.15,-0.75);
\end{tikzpicture}
\end{center}		
		\item Le schéma suivant convient : \\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (1.5,0) -- (2.15,0);
\draw (1.5,-1.25) -- (2.15,-1.25);
\PorteNON{0}{0}{\texttt{e0}}{}
\PorteNON{0}{-1.25}{\texttt{e1}}{}
\PorteET{2.15}{-0.625}{}{}{\texttt{s}}
\draw (2.15,0) -- (2.15,-0.375);
\draw (2.15,-1.25) -- (2.15,-0.875);
\end{tikzpicture}
\end{center}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Base de données, modèle relationnel et langage SQL}{\ \\
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item \texttt{SELECT ip, nompage FROM Visites;}
		\item \texttt{SELECT DISTINCT ip FROM Visites;}
		\item \texttt{SELECT nompage FROM Visites WHERE ip = "192.168.1.91";}
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item L'attribut \texttt{identifiant} est la clé primaire de la table \texttt{Visites}.
		\item L'attribut \texttt{identifiant} est la clé étrangère de la table \texttt{Pings}.
		\item Le système de gestion de base de données va vérifier avant chaque ajout dans la table \texttt{Pings} que l'atttribut \texttt{identifiant} existe bien dans la table \texttt{Visites}.
		\end{enumerate}
	\item \texttt{INSERT INTO Pings VALUES (1534,105);}
	\item \begin{enumerate}
		\item \texttt{UPDATE Pings SET duree = 120 WHERE identifiant = 1534;}
		\item Il se peut que pendant le routage les requêtes n'empruntent pas le même chemin et arrivent dans un ordre différent.
		\item On peut imaginer que la réception d'un doublet \texttt{(1534,120)} arrive après celle du doublet \texttt{(1534,135)} par exemple ce qui pose un problème dans le cas d'une mise à jour car la durée \texttt{120} serait enregistrée à la place de \texttt{135}. En ne réalisant que des insertions on évite ce problème, par contre il faudra chercher la valeur maximum de durée associée à un identifiant dans la table \texttt{Pings} si on veut connaître la durée de connexion.
		\end{enumerate}
	\item \texttt{SELECT Visites.nompage FROM Visites \\
	JOIN Pings ON Pings.identifiant = Visites.identifiant \\
	WHERE Pings.duree > 60;}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Structure de données, piles}{\ \\
\begin{enumerate}
	\item On complète la ligne 6 ainsi : \quad \texttt{if e1 \textcolor{blue}{>} e2:} \quad et la ligne 8 avec : \quad \texttt{e1 = \textcolor{blue}{e2}}
	\item \begin{enumerate}
		\item La valeur renvoyée par l'appel \texttt{A.est\_triee()} renvoie \texttt{False} car \texttt{4} est plus grand que \texttt{3}.
		\item Après l'exécution de cette instruction, \texttt{A} vaut \texttt{[1,2]} (les élements \texttt{3} et \texttt{4} ont été dépilés pour comparaison).
		\end{enumerate}
	\item On complète la ligne 9 ainsi : \quad \texttt{maxi = \textcolor{blue}{elt}} \quad et la ligne 11 avec : \quad \texttt{\textcolor{blue}{q.empiler(elt)}}
	\item \begin{enumerate}
		\item \begin{description}
			\item[Initialisation] \texttt{B} vaut \texttt{[9, -7, 8, 12]} et \texttt{q} vaut \texttt{[]}
			\item[Itération 1] \texttt{B} vaut \texttt{[9, -7, 8]} et \texttt{q} vaut \texttt{[4]}
			\item[Itération 2] \texttt{B} vaut \texttt{[9, -7]} et \texttt{q} vaut \texttt{[4, 8]}
			\item[Itération 3] \texttt{B} vaut \texttt{[9]} et \texttt{q} vaut \texttt{[4, 8, -7]}
			\item[Itération 4] \texttt{B} vaut \texttt{[]} et \texttt{q} vaut \texttt{[4, 8, -7, 9]}
			\end{description}
		\item Avant l'exécution de la ligne 14, la pile \texttt{q} est vide, elle vaut \texttt{[]} et la pile \texttt{B} contient la liste \texttt{[9, -7, 8, 4]}.
		\item Si \texttt{B = [12, 5, 10]} alors le résultat obtenu est \texttt{[10,5]}, l'ordre des éléments est modifié.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item \begin{description}
			\item[Avant la ligne 3] \texttt{B} vaut \texttt{[1, 6, 4, 3, 7, 2]} et \texttt{q} vaut \texttt{[]}
			\item[Avant la ligne 5] \texttt{B} vaut \texttt{[]} et \texttt{q} vaut \texttt{[7, 6, 4, 3, 2, 1]}
			\item[À la fin] \texttt{B} vaut \texttt{[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7]} et \texttt{q} vaut \texttt{[]}
			\end{description}
		\item Les données de la liste représentant la pile \texttt{B} sont dans l'ordre croissant donc la pile contient les éléments dans l'ordre décroissant. La fonction \texttt{traiter} trie les données.\\
		En effet, la boucle \texttt{while} à la ligne 3 permet d'empiler dans la pile \texttt{q} les éléments de la pile \texttt{B} du plus grand au plus petit et la boucle \texttt{while} de la ligne 5 permet d'empiler de nouveau tous les éléments de \texttt{q} dans la pile \texttt{B}, ce qui a pour effet d'empiler le plus petit en premier et le plus grand en dernier.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Algorithmique et arbres binaires}{\ \\
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item L'arbre a pour hauteur 2. En effet, le sous-arbre droit est réduit à la racine, il a donc pour hauteur 0, mais le sous-arbre-gauche est constitué d'une racine avec un fils gauche (une feuille), il est donc de hauteur 1.
		\item Voici un arbre de hauteur 4 (il a plusieurs possibilités) :
\begin{center}
\tikzstyle{every node}=[circle,draw,fill=cyan,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{level 4}=[sibling distance=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node {}
child{ node{}
	child{ node{}}
	child{ node{}
		child{ node{}}
		child{ node{}
			child{ node{}}
			child{ node{}}}
	}}
child{node{}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
		\end{enumerate}
	\item On peut compléter les lignes 7 et 8 de la façon suivante :
		\InfoPseudoCode{sinon, si \textcolor{blue}{sous\_arbre\_droit(A) vide:}\\
			\qquad renvoyer \textcolor{blue}{1 + hauteur(sous\_arbre\_gauche(A))}}
	\item \begin{enumerate}
		\item Puisque l'arbre \texttt{R} a pour hauteur 4 et non 3 (la hauteur de son sous-arbre gauche augmentée de 1), cela signifie que son sous-arbre droit a pour hauteur 3, il n'est donc pas vide.
		\item Voici un arbre possible : 
\begin{center}
\tikzstyle{every node}=[circle,draw,fill=cyan,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{level 4}=[sibling distance=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node {}
child{node{}
	child{ node{}
		child{ node{}}
		child{ node{}}}
	child{node{}}
	}
child{ node{}
	child{ node{}}
	child{ node{}
		child{ node{}}
		child{ node{}
			child{ node{}}
			child{ node{}}}
	}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Dans le cas de l'arbre binaire proposé à la question 1.a nous avons $h = 2$ et $n=4$.\\
			Ainsi $h+1 = 3$ et $2^{h+1}-1=2^3+1 = 8-1 = 7$ et on a bien $3\leq4\leq7$ donc l'inégalité est vérifiée.
		\item Pour obtenir un arbre de hauteur $h$ constitué de $h+1$ n\oe uds, il suffit de construire un arbre dont chaque n\oe ud interne a exactement un fils (arbre filiforme).
		\item Pour obtenir un arbre de hauteur $h$ constitué de $2^{h+1}-1$ n\oe uds, il faut construire un arbre complet (tous les n\oe uds internes ont exactement deux fils).
		\end{enumerate}
	\item Voici la numérotation obtenue avec un parcours préfixe (racine-gauche-droit).
	\begin{center}
\tikzstyle{every node}=[circle,draw,fill=cyan,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{level 4}=[sibling distance=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node {1}
child{ node{2}
	child{ node{3}
		child{ node{4}}
		child{ node{5}}
		}
	child{ node{6}
		child{ node{7}}
		child{ node{8}}
	}}
child{node{9}
		child[left]{ node{10}}
		%child{}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item On peut compléter la ligne 7 de la façon suivante : \quad\texttt{return \textcolor{blue}{arbre(arbre\_vide(), arbre\_vide()}}\\
		Et la ligne 11 ainsi : \quad \texttt{droite = \textcolor{blue}{annexe(hauteur\_max - 1}}.
\end{enumerate}
}

\end{document}